\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{default}
\usepackage{url}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usetheme[hideallsubsections]{Madrid}
\setbeamertemplate{sections/subsections in toc}[square]
\setbeamertemplate{blocks}[square]%
\setbeamertemplate{itemize subsubitem}[square]
\setbeamertemplate{itemize items}[square]
\setbeamertemplate{enumerate items}[square]



\makeatother


\makeatletter
\setbeamertemplate{footline}
{
  \leavevmode%
      \hbox{%
        
   
\begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
            \usebeamerfont{author in head/foot}
\thesection.\thesubsection~\insertsubsection
            \end{beamercolorbox}%
 
\begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
            \usebeamerfont{title in head/foot}Very Secure Trip
           \end{beamercolorbox}%
           
\begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,right]{date in head/foot}%
            \usebeamerfont{date in head/foot}\insertshortdate{}\hspace*{2em}
    \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber\hspace*{2ex} 
       \end{beamercolorbox}}%
          \vskip0pt%
}
\makeatother

\setbeamercolor{frametitle}{fg=Brown,bg=Brown!20}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=Brown,bg=Brown!20}

\author{Master 2 SSI}
\title{Soutenance de projet}
\subtitle{Solutions de sécurisation d'appareils mobiles}
\institute{Université de Rouen}
\date{28 Février 2014}
\titlegraphic{\includegraphics[height=3em]{logo_univ.png}}

\useoutertheme[width=1.7cm, hideallsubsections]{sidebar}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=white}


\begin{document}


%\begin{frame}[plain]{}

%\begin{center}
%\maketitle
%\end{center}
%\small

%\begin{tabular}[t]{@{}l@{\hspace{3pt}}p{.32\textwidth}@{}}
%Groupe: & Charles \textsc{Ango} \\
%& Mathieu \textsc{Figueres} \\
%& Ismael \textsc{Kabore} \\
%& Vincent \textsc{Roset} \\
%& Hamza \textsc{Zerhouni} \\
%\end{tabular}%
%\footnotesize
%\hspace{27pt}
%\begin{tabular}[t]{@{}l@{\hspace{3pt}}p{.32\textwidth}@{}}
%Clients : & Mme.~Magali \textsc{Bardet} \\
%& M.~Ayoub \textsc{Otmani}
%\end{tabular}%
%\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sommaire} 
\tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

%------------------------------------------------
\section{Introduction} 
%------------------------------------------------


\subsection{Présentation des appareils mobiles} 

\begin{frame}
\frametitle{Présentation des appareils mobiles}
\begin{itemize}
\item Nombre d'utilisateurs de plus en plus conséquent  
\item Nombre de vente 
\begin{itemize}
\item 821 millions en 2012 
\item 1,2 milliard en 2013
\end{itemize}
\item De vrai outils de travail
\item Autant de données sensibles que les ordinateurs de bureau
\end{itemize}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\subsection{Problèmes engendrés} 

\begin{frame}
\frametitle{Vols de données I}
\begin{itemize}
\item Plus d'utilisateurs = Plus d'attaquants
\item Multiplication par quatre du nombre de virus.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Vols de données II}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{MobileMalwareChart.jpg}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Vols de données III}
\begin{itemize}
\item Plus d'utilisateurs = Plus d'attaquants
\item Multiplication par quatre du nombre de virus
\item Au delà de la criminalité
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Législation dans certains pays}
\begin{block}{États-Unis}
Rechercher des informations dans les équipements électroniques. \\
Faire une copie des informations. \\
Saisir les équipements.
\end{block}

\begin{block}{Chine}
Faire une demande d’autorisation pour l’utilisation de moyens de cryptographie.
\end{block}

\begin{block}{Russie}
Pas de contrôle aux frontières. \\
L'utilisation de moyens cryptographique est soumise à l'autorisation du FSB.
\end{block}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\subsection{Problématique} 

\begin{frame}
\frametitle{Problématique}
Comment garder des données confidentielles en cas de : \\
\begin{itemize}
\item Perte de matériel
\item Vol
\item Passage de frontière
\end{itemize}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\subsection{Demande des clients} 


\begin{frame}
\frametitle{Demande des clients}
La demande des clients se divise en 4 parties : \\
\begin{enumerate}
\item Chiffrement des données
\item Effacement sécurisée
\item Coffre-fort électronique pour le stockage des documents
\item Transfert via un VPN et une authentification forte
\end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Chiffrement des données}
Garantir la confidentialité des données
\begin{block}{Enjeu}
Chiffrement solide. \\
Transparence du traitement.
\end{block}
\strut \\
\begin{center}
	\includegraphics[scale=1]{enc.jpg}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Effacement sécurisé}
Garantir la non-récupération des données
\begin{block}{Enjeu}
Transparence du traitement. \\
Utilisable en temps raisonnable.
\end{block}
\strut \\
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.04]{shred.jpg}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Coffre-fort électronique}
Garantir un stockage sécurisé de données
\begin{block}{Enjeu}
Assurer un accès restreint aux données
\end{block}
\strut \\
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.15]{coffrefort.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Transfert via un VPN}
Garantir un transfert sécurisé grâce à :
\begin{itemize}
\item Un tunnel VPN
\item Une authentification forte auprès de celui-ci
\end{itemize}
\strut \\
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{VPN.png}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Plateforme retenue}
\begin{alertblock}{Android}
Refus de la plateforme Android
\end{alertblock}
\begin{alertblock}{iOS}
Impossibilité de développer sur la plateforme iOS
\end{alertblock}
\begin{exampleblock}{Laptop}
Choix de la solution 'ordinateur portable'
\end{exampleblock}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\section{Solution proposée} 
%------------------------------------------------

\subsection{Dépôt local} 

\begin{frame}
\frametitle{Distribution}
\begin{itemize}
\item Distribution basée sur Ubuntu 12.04 minimaliste
\item Installation des logiciels utiles et de l’environnement graphique
\item Suppression de l’environnement de bureau 
\end{itemize}
\strut \\
Responsable technique: 
\begin{itemize}
\item Installation de la distribution 
\item Ajout d'un nouvel utilisateur	
\item Ajout de logiciels
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Application}
\begin{itemize}
\item Client FTP
\item Gestion des fichiers locaux et des distants
\item Gestion des logiciels installés pour l’utilisateur 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Effacement}
\begin{itemize}
\item Effacement normal des données
\item Récupération des données (effacement classique)
\item Effacement sécurisé des données (Shred)
\end{itemize}
\strut \\
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.45]{disk.jpg}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Chiffrement}
\begin{itemize}
\item Exigence du client : chiffrer le disque 
\item Pourquoi chiffrer le disque ?
\item Chiffrement symétrique par bloc
\item Solution transparente : EncFS
\item Algorithme de chiffrement : AES-CBC en 256 bits
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Dépôt distant} 

\begin{frame}
\frametitle{FTP}
\begin{itemize}
\item Protocole permettant le transfert de fichiers sur un réseau TCP/IP
\item Serveur FTP sécurisé = coffre-fort électronique
\item Pas de cloud sécurisé
\end{itemize}
\strut \\
\begin{itemize}
\item Choix de ProFTPD
\item Serveur libre
\item Offre plusieurs possibilités:
\begin{itemize}
\item Exécution des scripts
\item Utilisé dans un environnement dédié (chroot)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Transfert des données} 

\begin{frame}
\frametitle{VPN}
\begin{itemize}
\item Réseau établissant des tunnels chiffrés entre des hôtes
\item Serveur VPN acceptant une authentification forte
\begin{itemize}
\item Carte à puce
\item OTP
\end{itemize}
\item Choix du serveur OpenVPN
\end{itemize}


\end{frame}

\subsection{Administration} 

\begin{frame}
\frametitle{OTP}
\begin{itemize}
\item Mot de passe unique jetable
\item 2 parties: serveur et client
\item 2 types d’OTP existant:
\begin{itemize}
\item TOTP: Time-Based One-Time Password Algorithm (RFC 6238)
\item HOTP: An HMAC-Based One-Time Password Algorithm (RFC 4226)
\end{itemize}
\item Authentification forte 
\item Google Authenticator:
\begin{itemize}
\item Générateur OTP créé par Google pour son service d’authentification mail
\item Support Authentification VPN (OpenVPN)
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Carte à puce}
\begin{itemize}
\item Contient le certificat et la clé privée de l'utilisateur
\item Authentification forte
\end{itemize}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{cap.png}
\end{center}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\section{Fonctionnalités} 
%------------------------------------------------

\subsection{Installation de la distribution} 

\begin{frame}
\frametitle{Installation de la distribution}
\begin{enumerate}
\item Installation classique et rapide
\item Sélection d'un formatage de type Ext2
\item Lancement des scripts de post-installation
\end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Démarrage de la distribution} 
\begin{frame}
\frametitle{Démarrage de la distribution}
\begin{enumerate}
\item Accès par le terminal
\item Connexion de l'utilisateur
\item Exécution du script de vérification
\item Initialisation du dossier de travail
\item Lancement de Very Secure Trip
\end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Authentifications fortes}

\begin{frame}
\frametitle{Carte à puce}
\begin{itemize}
\item Applet Java Card M.U.S.C.L.E card
\item Standard d'information sur la carte à puce : pkcs\#15
\item Communication entre la carte à puce et le VPN : pkcs\#11 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{OTP}
\begin{itemize}
\item Création du QR code 
\item Lecture, avec le téléphone Android du client
\item Génération de l'OTP avec l’appareil Android
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Transfert des données} 

\begin{frame}
\frametitle{Transfert}
Le transfert est mis en place en deux étapes :
\begin{itemize}
\item Création du tunnel (VPN)
\item Transfert des fichiers à l'intérieur de ce tunnel (FTP)
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{ImageByMattew.jpg}
\end{center}
\end{frame}

\subsection{Démonstration} 

\begin{frame}
\begin{center}
	\huge
	Démonstration
\end{center}
\end{frame}

\subsection{Extinction de la distribution} 

\begin{frame}
\frametitle{Effacement sécurisé}
\begin{itemize}
\item Effacement sécurisé avec Shred 
\item 8 passes effectuées 
\item Temps d'effacement dépend de:
\begin{itemize}
\item Nombre de fichiers
\item Taille des fichiers
\end{itemize}
\item Effacement au démarrage si extinction brutale
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Démonstration} 

\begin{frame}
\begin{center}
	\huge
	Démonstration
\end{center}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\section{Conclusion} 
%------------------------------------------------

\subsection{Difficultés rencontrées} 

\begin{frame}
\frametitle{Difficultés rencontrées}
\begin{itemize}
\item Compatibilité des Java Card
\item Interopérabilité des différentes solutions
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Améliorations futures} 

\begin{frame}
\frametitle{Améliorations futures}
\begin{itemize}
\item Application stable et réalise les opérations demandées
\item Mise en place d'un serveur OCSP
\item Faire passer toutes les connexions clientes par le VPN
\item "Kerberiser" l'application cliente
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Apports} 

\begin{frame}
\frametitle{Apports du projet}
\begin{itemize}
\item L'architecture et la mise en place d'un LiveCd
\item Manipulation des cartes à puce
\item Effacement sécurisé de données
\item Chiffrement de disque dur
\item Mise en place d'un réseau sécurisé
\item Travail en équipe
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Fin} 

\begin{frame}
\begin{center}
	\huge
	Merci pour votre attention.\\[2cm]
	\Large
	Des questions ?
\end{center}
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}